% Eindrücke, Beurteilungen, Anregungen
\section{Erfahrungsbericht}
\subsection{Der Weg zum Unternehmen Hewlett-Packard}
Es gibt gute Gründe Hewlett-Packard als Weltkonzern zu bezeichnen, denn ein IT-Unternehmen mit einer breiteren Produktpalette gibt es nicht. Den Meisten ist HP als Hardwarehersteller bekannt, allerdings den Wenigsten auch als Softwarehersteller. Davon schließe ich mich nicht aus, denn auch ich wusste dies anfangs nicht. Über einen Bekannten bekam ich den Tipp, mich bei einem Softwarehersteller in der Nähe von Stuttgart zu bewerben. Das war vor meinem Vorstellungsgespräch bei Hewlett-Packard. Meine Vorstellungen von einem Praktikum in der Softwareentwicklung waren ambitioniert und es sollten sich die schlechten Erfahrungen, die ich während meiner Ausbildungszeit erlebte, nicht wiederholen. Ich hatte eine genaue Vorstellung, welches Themengebiet mein Praktikum umfassen sollte und im Gespräch stellte sich heraus, dass HP ebenfalls eine genaue Vorstellung eines idealen Kandidaten hatte. Nach der Unternehmenspräsentation und einer Vorstellung der eingesetzten Technologien wusste ich, dass hier jemand innovativ und am Puls der Zeit Softwareentwicklung betreibt. Keine Altsysteme und die Problemfelder, die dieses Gebiet mit sich bringt, sondern Neuentwicklung unter Verwendung von Technologien, die teils gerade den Betatest abgeschlossen haben. Der erste Eindruck stand damit fest: professionell, innovativ und herausfordernd. Es war genau das, was ich gesucht habe, um mich in einem Praktikum mit der Programmiersprache Java im Java Enterprise Umfeld zu beweisen.
\subsection{Erste Arbeitstage}
Der erste Arbeitstag bestätigte meine Meinung von HP, denn ab den ersten Moment wird man dort als vollwertiger Ingenieur angesehen. Man wird, wie bei einem neuen Mitarbeiter üblich, auf interne Trainings "`geschickt"'. Geschickt ist nicht der richtige Begriff, denn bei HP werden Schulungen online durchgeführt. Entweder als online Training oder als Self-Training (online Seminar), je nachdem ob es einer realen Person als Vermittler bedarf oder ob man es sich durch Tutorien selbst beibringen kann. Man wird so in den HP Software Produkten, in der HP Firmenphilosophie und in neuen Methoden der Softwareentwicklung geschult. \\ \\
%--------------------------------------------------------------------
Etwas Besonderes für Praktikanten ist das Mentorenprogramm, damit sich der Praktikant besser in der Firma zurecht finden und lernt mit den vielen Verwaltungsangelegenheiten umzugehen. Es sind viele kleine Hürden zu meistern bis man nach den ersten zwei Wochen weiß, wie man bestimmte Angelegenheiten abzuhandeln hat. Das Mentorenprogramm von HP ist ein leistungssteigerndes Instrument, um neuen Praktikanten eine kurze Einarbeitungsphase zu ermöglichen und sie schneller zu integrieren. 
Dieses Konzept ging auf und ich war innerhalb kurzer Zeit produktiv tätig, so dass ich eigenständige Aufgaben und Implementierungen übernehmen konnte. Das fördert das Selbstwertgefühl der Praktikanten, da man schnell Erfolgserlebnisse hat und etwas zum Produkt beitragen kann. \\ \\
%--------------------------------------------------------------------
Besonderes erwähnenswert ist die HP Teamkultur, in der jeder gleichberechtigt seine Meinung mitteilen kann bzw. sogar dazu aufgefordert wird seine Meinung einzubringen. Praktikanten haben das gleiche Recht Ideen und Meinungen einzubringen wie ein Ingenieur von HP. Nur dadurch werden optimale Lösungen gewährleistet.
\subsection{Meetings}
Einen besonderen Stellenwert haben Meetings, da sie der Intensivierung der Kommunikation innerhalb und außerhalb von Teams dienen. In den Entwicklungsteams gibt es ein tägliches Stand-up Meeting, in dem jedes Teammitglied kommuniziert, was er für Aufgaben den Tag über machen wird. Falls es am Vortag Probleme bei einer der Aufgaben gegeben hat, wird auch dies kommuniziert, damit Teammitglieder, die davon abhängige Aufgaben bearbeiten, über Probleme informiert sind. \\ \\
%--------------------------------------------------------------------
Nach jedem Ende einer Iteration wird eine Retrospektive durchgeführt. Das Ziel dieses Meetings ist es, dass verbesserungswürdige Dinge, die während der Iteration hinderlich waren, in einer folgenden Iteration vermieden werden. Dazu werden kleine Teams gebildet, die Lösungsvorschläge ausarbeiten und diese in folgenden Tagen präsentieren.
Alle 2 Wochen wird ein Meeting abgehalten, dass aus Managementsicht wichtig ist. Hier werden Neuigkeiten und Anforderungsänderungen rund um das eigene Projekt kommuniziert. Neuigkeiten können HP Produkte betreffen, wie zum Beispiel Logging Utilities oder Applikationstestsoftware, die HP selbst entwickelt und wartet. \\ \\
%--------------------------------------------------------------------
Etwas unregelmäßiger findet das so genannte "`tech exchange meeting"' statt, denn hier werden für das laufende Projekt Designfragen, Implementierungen und Verhalten der zukünftigen Software geklärt. Dieses Meeting dient dazu, dass alle Mitglieder eines Teams über die aktuellen Probleme und deren Lösungen informiert sind. Im optimalen Falle kann jedes Teammitglied Ideen zur Problemlösung beitragen.\\ \\
%--------------------------------------------------------------------
Diese Art der Kommunikation wird bei HP eingesetzt, um Missverständnisse durch schlecht koordinierte Teams zu vermeiden. In den meisten Fällen geht diese Idee auf, allerdings hat sie in sehr fachlichen Themen den Nachteil, dass nicht alle Teammitglieder die speziellen Kenntnisse über ein bestimmtes Thema besitzen. Dies führt oftmals zu Missverständnissen sowie Diskussionen und zu einer längeren Meetingzeit. Diese längeren Zeiten machen das Meeting ineffizient. Schlussfolgernd dauern Meetings länger, die sich mit Problemlösung und Entscheidungsfindung beschäftigen, was sich mit der speziellen Thematik begründen lässt.
\subsection{Lernerfolge}
Durch HP habe ich die Möglichkeit bekommen in einige Technologien tieferen Einblick zu erhalten, die mir in einer reinen Hochschulausbildung aus Zeitgründen verwehrt geblieben wären. Zum Einen habe ich viel über HP und deren Produkte gelernt, zum Anderen konnte ich meine Fertigkeiten in der Sprache Java weiter ausbauen. Meine Implementierungen hatten einen starken Bezug zum Java Enterprise Umfeld und somit war es nahe liegend, dass ich mich mit diesen Technologien, wie zum Beispiel JavaServer Faces, beschäftigte. Eine besondere Herausforderung war die Implementierung eines Security Providers mit dem acegi security Framework, das auf Spring basiert. Ich hatte bisher noch keine Berührungspunkte mit der Spring Technologie, aber mit wenigen Ratschlägen meines Mentors war ich in der Lage ein Konzept zur Implementierung des Providers zu präsentieren. Die Implementierung des Providers wurde in der Sprache Java durchgeführt und war unkompliziert nachdem ich mich in Spring eingearbeitet hatte. \\ \\
%--------------------------------------------------------------------
Zu einer der größten Lernerfolge zählte aber die Durchführung der Lokalisierung. Diese Aufgabe hatte einen durchgängigen Strang vom Frontend bis ins Backend, da sowohl im Frontend als auch Backend Strings lokalisiert wurden. Hier musste ich mehrere Aspekte berücksichtigen, die die Implementierung meines Klassendesigns betraf. Ich konnte nützliche Erfahrungen im Umgang mit Lokalisierung unter JSF, JSP und Java, den Einsatz von geeigneten Pattern und der Berücksichtigung von Unittests sammeln. In dieser Umgebung hatte ich schon in einem Projekt an der Hochschule Erfahrung sammeln können und mir war die grundlegende Thematik bekannt. Neu für mich war die Komplexität mit der man die Lokalisierung über JSF machen musste, denn nicht nur die JSP Seiten hatten zu lokalisierende Strings, sondern es wurden auch lokalisierte Strings aus dem Backend an das Frontend übergeben. Eine Situation, die ich bisher nicht kannte und einen gewissen Anspruch an das Klassenkonzept richtete. Die Implementierung wurde mittels Java Klassen erreicht, die zum Einen die Browser Lokale aus dem Request extrahiert und zum Anderen eine Formatierung für diese Lokale erzeugt. Etwas anspruchsvoller wurden die Unittests für die Lokalisierung, da dort bei den automatisierten Tests kein Browser und damit auch keine Browser Lokale zur Verfügung steht. Hier wurde eine Browser Lokale simuliert und entsprechende Vorkehrungen musste ich in mein Klassenkonzept einfließen lassen. Meine Lernkurve war von Anfang an steil und es waren anspruchsvolle Aufgaben mit Java zu lösen. \\ \\
%--------------------------------------------------------------------
Des weiteren konnte ich meine Kenntnisse in Unix mit dem von HP entwickelten Betriebssystem HPUX vertiefen. Für dieses Betriebssystem wird eine große Anzahl der HP Softwareprodukte angeboten und das Aufsetzen der Produkte auf den HPUX Servern erfordert entsprechende Kenntnisse in Unix. Die erworbenen Kenntnisse erlangte ich bei der Durchführung von Akzeptanztests, welche die korrekte Funktion von implementierten Features testet. Dafür war es notwendig die Produkte "`HP Operations Center uCMDB Automation Software"' und "`HP Operations Management"' auf einem HPUX Server zu installieren sowie zu konfigurieren.
\subsection{Fazit}
Hewlett-Packard ist meinen Erwartungen an eine professionelle Umgebung für Softwareprojekte gerecht geworden. Mit ihrem agilen Vorgehensmodell und guten Teamwork konnte man schnell auf Anforderungsänderungen reagieren. In der Zeit, in der ich bei HP war, habe ich viel dazu gelernt. Die Erfahrungen, die ich sammeln durfte, sind nicht nur auf rein technischer Ebene angesiedelt, wie zum Beispiel Implementierungen mit der Sprache Java, sondern auch der Umgang mit den Teammitgliedern hat meinen Erfahrungsschatz erweitert. Ich habe mich zu jeder Zeit akzeptiert gefühlt und mir wurde als Praktikant angemessener Respekt entgegen gebracht. Eine Mitarbeit an einem Softwareprodukt, das einem Kunden in nächster Zeit seine Aufgaben erleichtern wird, ist ein seltenes Ereignis an dem ich teilhaben durfte. Die Meetingkultur bei HP habe ich als angenehm empfunden, da man aus den zielorientierten Meetings viele Informationen ziehen konnte, die man beim Entwickeln benötigte oder berücksichtigen musste. Ich kann ein Praktikum bei HP Software Research and Development nur empfehlen.

\clearpage